\vspace{-20pt}
\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $\Char K = p > 0$. 
	
	$f(x) = g(x^{p^e})$ и $g$ не имеет кратных корней.
	
	Тогда назовём $\deg g$ редуцированной степенью $f$.
\end{definition}

\begin{statement}
	\slashns
	
	$K \subseteq L$~--- расширение полей, $\alpha \in L$
	
	$f = f_\alpha$ раскладывается на линейные множители в поле $L$.
	s
	$\sigma: K \hookrightarrow L$~--- вложение.
	
	Тогда существует ровно $m$ продолжений $\sigma$ до вложения $\tilde{\sigma}: K(\alpha) \hookrightarrow L$, где $m$ совпадает с редуцированной степенью $f$, если $\Char K = p > 0$ или со степенью $f$, если $\Char K = 0$.	
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	Каждое продолжение гомоморфизма $\tilde{\sigma}$ переводит $\alpha$ в сопряжённый с ним элемент $\tilde{\sigma}(\alpha)$, чем полностью и определяется, а значит, количество продолжений $\tilde{\sigma}$ совпадает с количеством различных корней $f$. 
	
	Таким образом, если $\Char K = 0$, то у $f$ нет кратных корней, а значит $m = \deg f$.
	
	Если же $\Char K = p > 0$, то пусть $f(x) = g(x^{p^e})$ где $g \in K[x]$ и не имеет кратных корней.
	
	$f$ -- неприводим в $K[x] \implies g$ неприводим в $K[x]$
	
	В $L[t]$ многочлен $g$ представим как $g(t) = \prod\limits_{i = 1}^{m} (t - \beta_i)$, где все $\beta_i$~--- различны.
	
	А тогда $f(x) = g(x^{p^e}) = \prod\limits_{i=1}^m (x^{p^e} - \beta_i)$.
	
	Пусть $\alpha_i$~--- корень $f$, обнуляющий скобку с номером $i$, т.е. $\alpha_i^{p^e} = \beta_i$.
	
	Заметим, что тогда $x^{p^e} - \beta_i = x^{p^e} - \alpha_i^{p^e} = (x- \alpha_i)^{p^e}$
		
	Вспомним, что $f(x) = \prod\limits_{i=1}^m (x^{p^e} - \beta_i) = \prod\limits_{i=1}^m (x-\alpha_i)^{p^e} \implies f$ имеет ровно $m$ различных корней. 
\end{proof}

\begin{definition}
	\slashns
	
	Пусть $K \subseteq L$~--- конечное расширение
	
	$\sigma: K \hookrightarrow M$~--- вложение, $M$ алгебраически замкнуто.
	
	Количество продолжений $\sigma$ до вложения $L \hookrightarrow M$ назовем сепарабельной степенью.
	
	Обозначается $[L : K]_s$. 
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns
	
	$[L : K]_s$ -- не зависит от $M$ и $\sigma$.
	
	\textit{Было приведено без доказательства.}
\end{remark}

\begin{statement}
	\slashns
	
	Пусть $K \subseteq L \subseteq M$. Тогда
	
	\vspace{-5pt}
	\begin{enumerate}
		\item $[M : K]_s = [M : L]_s \cdot [L : K]_s$
		
		\item $[L : K]_s \le [L : K]$
	\end{enumerate}

	\begin{proof}
		\slashns
		
		\begin{enumerate}
			\item 
			Пусть $\sigma: K \hookrightarrow N$, где $N$~--- алгебраически замкнуто.
			
			$\{\sigma_i \}$~--- продолжения $\sigma$ на $L \hookrightarrow N, \;\; \abs{\{\sigma_i\}  } = [L : K]_s$
			
			$\{\tau_{i, j}\}$~--- продолжение $\sigma_i$ до $M \hookrightarrow N, \;\; \abs{\{\tau_{i,j}\}} = [M : L]_s$ (при фиксированном $i$)
			
			А значит, $[M : K]_s = \abs{\{\tau_{i,j}\}_{\forall i, j}} = [M : L]_s [L : K]_s$
			
			\item $[L : K] < \infty$
			
			Рассмотрим следующую цепочку расширений:
			
			$K \subset K(\alpha_1) \subset K(\alpha_1, \alpha_2) \subset \ldots \subset K(\alpha_1, \ldots ,\alpha_n) = L$
			
			По уже доказанному:
			
			$[L : K]_s = [K(\alpha_1) : K] \cdot [K(\alpha_1, \alpha_2) : K(\alpha_1)]_s \cdot \ldots \cdot [K(\alpha_1, \ldots, \alpha_n) : K(\alpha_1, \ldots, \alpha_{n-1})]_s$
			
			Остаётся доказать, что $[M(\alpha) : M]_s \le [M(\alpha) : M]$
			
			Но знаем, что:
			
			$[M(\alpha) : M]_s =  $ редуцированная степень $f_{\alpha}$
			
			$[M(\alpha) : M] = \deg f_{\alpha}$
			
			А редуцированная степень $f_{\alpha} \le \deg f_{\alpha}$
			
			Что и требовалось.
		\end{enumerate}
	\end{proof}
\end{statement}

\begin{consequence}
	\slashns
	
	$L/K$~--- конечное расширение. Тогда $\abs{\Aut_K L } \le [L : K]$
\end{consequence}

\begin{proof}
	\slashns

	В $[L : K]_s$ посчитаны все продолжения, а в $\Aut_K L$ лишь те, которые сохраняют $K$.
\end{proof}

\Subsection{Конечные поля}

\begin{statement}
	\slashns
	
	$F$~--- конечное поле. Тогда:
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{enumerate}
		\item $\abs{F} = p^k$, где $p$~--- простое, $p = \Char F$
		
		\item Если $\abs{F} = q$, то $a^{q-1} = 1 \;\; \forall a \in F^*$
	\end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	\textit{Утверждения из второго семестра...}
\end{proof}	

\textit{Везде далее мы рассматриваем $f$ как многочлен над полем $\F_p$}.

\begin{lemma}
	\slashns

	Корни многочлена $f(x) = x^{p^n} - x$ в его поле разложения образуют поле.
\end{lemma}

\begin{proof}
	\slashns
	
		Рассмотрим поле разложения $f(x) = x^{p^n} - x$.
		
		Проверим, что корни $x^{p^n} - x$ образуют поле. 
		
		Для этого нужно проверить, что сумма, произведение и обратные элементы все еще лежат в поле.
		
		Если $\alpha, \beta$~--- корни, то $\alpha^{p^n} = \alpha$ и $\beta^{p^n} = \beta$,
		
		А значит, $(\alpha \beta)^{p^n} = \alpha \beta$ и $\alpha^{p^n} + \beta^{p^n} = (\alpha + \beta)^{p^n} = \alpha + \beta$
		
		$(-\alpha)^{p^n} = -\alpha$ (в случае $\Char K = 2$ тоже нет проблем, т.к. там $-\alpha = \alpha$).
		
		$a^{p^n - 2}$~--- обратный элемент ($a\cdot a^{{p^n} - 2} = a^{p^n - 1} = 1$).
		
		$\left(a^{p^n - 2}\right)^{p^n} = a^{p^{2n} - 2p^n} = a^{((p^n - 1)^2)}\cdot a^{-1} = (a^{(p^n - 1)})^{p^n - 1}\cdot a^{-1} = a^{-1}$
\end{proof}

\begin{lemma}
	\slashns
	
	Конечные поля одинакового порядка изоморфны.
	
	\begin{proof}
		\slashns

		Пусть поле $K$ содержит $q$ элементов и его характеристика $\Char K = p$, тогда $q = p^n$.
		
		Рассмотрим подполе размера $p$. Оно изоморфно $\F_p$.
		
		Докажем, что поле разложения многочлена $f(x) = x^{p^n} - x$ (над $\F_p$) изоморфно полю $K$. 
		
		Заметим, что любой элемент поля $K$ удовлетворяет соотношению $x^{p^n} - x$, при этом у многочлена $f$ не более чем $p^n$ корней, а значит множество корней $f$ совпадает с множеством элементов поля $K$.
		
		Покажем, что все элементы поля разложения $f$ являются корнями $f$.  

		Поле разложения $f$ имеет вид $F_p(\alpha_1, \ldots, \alpha_k)$, где $\alpha_i$~--- различные корни. 
		
		Уже известно, что все элементы изначального поля $F_p$ являются корнями $f$. 

		При каждом из расширений $F_p \subseteq F_p(\alpha_1) \subseteq \ldots \subseteq F_p(\alpha_1, \ldots, \alpha_k)$ к полю добавляются только корни многочлена $f$ (это следует из вида расширения и из того, что если $\alpha$ и $\beta$~--- корни, то и $\alpha + \beta$ и $\alpha \cdot \beta$ тоже корни), а значит и в итоговом поле все элементы будут являться корнями.
				
		Таким образом, множество элементов поля разложения $f$ совпадает с множеством корней $f$, которое, в свою очередь совпадает с полем $K$, а значит $K$ изоморфно полю разложения $f$.				
				
		Осталось заметить, что все поля разложения над одним полем изоморфны. 
	\end{proof}
\end{lemma}

\begin{statement}
	\slashns
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{enumerate}
		
		\item $\forall p \in \mathbb{P}$ и $\forall n \in \N \;\; \exists $ поле из $p^n$ элементов.
		
		\item $\forall m$ существует одно (с точностью до эквивалентности) расширение поля $\F_q$ степени $m$.
	\end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}\thmslashn
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{enumerate}
		\item				
		Рассмотрим все корни многочлена $f(x) = x^{p^n} - x$ в его поле разложения. 			

		Эти корни образуют поле. 
				
		Осталось заметить, что все они различны, т.к. по доказанной ранее лемме, если у многочлена имеются кратные корни, то он имеет вид $g(x^p)$.

		Таким образом, мы получили поле размера $p^n$. 
						
		\item $[K : \F_q] = m \implies \abs{K} = q^m$, а конечные поля одинакового порядка изоморфны.
	\end{enumerate}
\end{proof}

\Subsection{Автоморфизмы поля $\F_q$}

\begin{preamble}
	\slashns
	
	Здесь и далее~--- $q = p^n$.
	
	$\sigma \in \Aut \F_q, \;\; \sigma \Big|_{\F_p} = \id$, поскольку $\Aut \F_p = \{\id \}$.
\end{preamble}


\begin{definition}
	\slashns
	
	Автоморфизм $\phi: \F_q \to \F_q$, т.ч. $x \mapsto x^p$, называется эндоморфизмом Фробениуса.
\end{definition}

\begin{remark}
	\slashns

	Почему автоморфизм станет ясно из следующего утверждения.
\end{remark}

\begin{statement}\thmslashn
	
	\begin{enumerate}
		
		\item $\phi$~--- автоморфизм $\F_q$.
		
		\item $\Aut \F_q = \angles{\phi}$ и $\abs{\Aut \F_q} = n$.
		
		Т.е. $\Aut \F_q$~--- циклическая.
	\end{enumerate}
\end{statement}

\begin{proof}
	\slashns
	
	\vspace{-10pt}
	\begin{enumerate}
		\item 
		$\abs{\Aut_{\F_p} \F_q} \le [\F_{q} : \F_p] = n$, $\abs{\F_q} < \infty$
		
		$\phi$~--- инъективно, т.к. $\Ker \phi = \{0\}$ (иначе в поле был бы нильпотентный элемент)
		
		При этом поля конечны, а значит, $\phi$~--- автоморфизм.
		
		\item $\ord \phi \;|\; n$, т.к. $\phi^n(x) = x^{p^n} = x \implies \phi^n = \id$
		
		Пусть $\ord \phi = d$.
		
		$\forall t \in \F_{q}: t = \phi^d(t) = t^{p^d}$, т.е. $t$~--- корень $x^{p^d} - x$.
		
		Но у этого многочлена не более $p^d$ корней, а в нашем поле $p^n$ элементов. 
		
		Т.е. равенство возможно только если $d \ge n$. Но раз он делит $n$, то $d = n$.
	\end{enumerate}
\end{proof}